梁愛詩：倘無一地兩檢 炸掉車站重建

明報專訊】基本法委員會副主任梁愛詩昨日談及高鐵一地兩檢問題，認為現時對跨境執法的問題存在過慮，形容是找理由「阻住香港發展」，高鐵若做不到一地兩檢，投資了的800多億元便會白費，「即是要炸了它重新再做過一個」，屆時要如何向市民交代。泛民批評梁愛詩的言論不負責任；建制派議員田北辰同意跨境執法的擔憂是過慮，但促請政府盡早提出方案，討論一地兩檢如何本地立法。

指憂跨境執法過慮

梁愛詩昨接受商台《政好星期天》訪問，她說若高鐵要發揮作用，便需實行一地兩檢，因高鐵列車起步時比較慢、到站前需要減速，若實行兩地兩檢，路程短而需要落車過關，反問為何不到深圳乘搭高鐵，形容若不實行一地兩檢，便要「炸掉」整個站重新規劃，白白花費800多億元，屆時如何向港人交代。

梁愛詩指出，一地兩檢不會破壞一國兩制和高度自治，認為現時對跨境執法的問題存在過慮，是找理由「阻住香港發展」。她說港人要考慮一地兩檢的好處，又說中央無強迫香港建高鐵，香港有權選擇是否接受，在執法互助方面有很多可合作的地方。

法律界立法會議員郭榮鏗認為，絕不能為了方便而忽視《基本法》第18條（全國性法律除列於本法附件三者外，不在香港特別行政區實施），批評梁愛詩指不用一地兩檢便要炸掉再規劃的說法是不負責任，認為高鐵可選擇「車上檢」。對於梁愛詩說跨境執法是過慮，郭指出李波事件令港人不安是正常的事。

議員批粗暴不負責 倡「車上檢」

民主黨林卓廷指一地兩檢會違反基本法第18條及第22條，衝擊香港一國兩制，高鐵香港段明年第三季通車，梁的言論明顯是用粗暴及威嚇的方式霸王硬上弓，營造「米已成炊」局面，逼港人「硬食」一地兩檢。他說將去信運輸及房屋局長張炳良，要求政府立即公布和內地商討結果。

田北辰說支持一地兩檢、將高鐵大樓某部分的司法管轄權交由內地政府，認為做法不會違反基本法，但涉及本地立法問題，政府須盡快提出方案討論如何立法，又強調大部分市民都支持高鐵要落實一地兩檢，他說現階段對一地兩檢樂觀；又不認為會有跨境執法。

稱2047選「一制」或「兩制」

另外，梁愛詩說希望新一屆政府可與立法會有大和解，立法會能先順利議事，與政府多合作少對抗，找到合作空間後再考慮政改問題。對於一國兩制，她認為2047年的選擇只有「一國兩制」或「一國一制」，沒有重新討論的可能。

梁愛詩說，不少人認為中央干預香港，原因是未有看清基本法的規定，其中包括香港是中國不可分離的一部分，中央有全面管治權。

現有請梁愛詩去KO

咁如果無一國兩制...

起高鐵本身就係無謂啦

即係已經講明個車站起來係為一地兩檢

係咪立法會否決咗就可以去放炸彈?

仲未死

打橫來

搬去天水圍就冇問題

既然中共地方，點解要香港人出錢？

立法會財委會有無權批款？

係咪架?
炸撚咗佢起超大型公廁都好過鳩鐵站喎

30km一千億，講出去都俾外國笑死

GDP gogogo
人工最貴，d工人只要留港消費，GDP就會gogogo

當年話要起時都講到明做唔到啦, 依家先賴人唔比你搞咩一地兩檢?

on9, 做地下商場仲有用

不安

冇用咪冇用囉，點解要炸，條老閪生腦癌啊

我又想睇下喎 成千億一野炸左佢

On9
最多咪唔開放中國區域
過完香港關直落月台

定因為中國區域有不可告人秘密，所以要炸左佢呀